% Created 2015-09-21 Mo 10:54
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\mode<beamer>{\usetheme{Frankfurt}}
\usepackage[ngerman, germanb]{babel}
\usetheme{default}
\author{Maik Schünemann}
\date{\today}
\title{Automatische Stundenplanerzeugung mittels Weighted Partial MAX-SAT}
\hypersetup{
 pdfauthor={Maik Schünemann},
 pdftitle={Automatische Stundenplanerzeugung mittels Weighted Partial MAX-SAT},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Übersicht}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Einführung}
\label{sec-1}
\begin{frame}[label=sec-1-1]{SWP II WS 2014/2015}
\begin{block}{Interaktiver Stundenplaner für die Grundschule Oslebshausen}
\begin{itemize}[<+->]
\item zum erleichtern der \emph{manuellen} Stundenplanerzeugung
\item Markierung bzw Verhinderung von Verletzungen von weichen und harten Bedingungen
\item \emph{automatische} Stundenplanerzeugung wurde als optionale
Anforderung gestellt.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Besonderheiten der Grundschule Oslebshausen}
\begin{itemize}[<+->]
\item Mehrere Gebäude an entfernten Standorten
\item Bandunterricht
\item Lehrer können zu gewissen Zeiten nicht verfügbar sein.
\item Manche Fächer können nur in bestimmten Räumen unterrichtet
werden und haben unterschiedliche Längen.
\item Stundenplan soll \emph{rhytmisiert} sein.
\begin{itemize}
\item In dieser Arbeit nicht behandelt
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-2]{Anforderungen an einen \emph{zulässigen} Stundenplan}
\begin{itemize}[<+->]
\item Kein Lehrer, Klasse oder Raum darf zu einer Zeit von mehreren Events belegt sein.
\item Kein Lehrer, Klasse oder Raum darf zu einer Zeit belegt sein, in
der er/sie/es nicht verfügbar ist.
\item Kein Fach darf in einem Raum unterrichtet werden, in dem es nicht stattfinden darf.
\item Jedem zu verplanenden Event muss ein Zeitslot der gebrauchten
Länge sowie die teilnehmenden Klassen/Lehrer/Räume zugewiesen werden.
\item Jeder Lehrer und jede Klasse muss zwischen zwei Events an einem
Tag genug Zeit haben, um vom Standort des ersten zum Standort des
zweiten zu gelangen.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-3]{Anforderungen an einen \emph{optimalen} Stundenplan}
\begin{itemize}[<+->]
\item Lehrer und Klassen sollen möglichst wenig zeitliche Lücken
in ihrem Stundenplan haben.
\item Lehrer und Klassen sollen möglichst wenig zwischen
verschiedenen Gebäuden innerhalb eines Tages wechseln müssen.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-1-4]{Ansatz dieser Arbeit}
\begin{itemize}[<+->]
\item Übersetze Bedingung in einer aussagenlogische Formel in
konjunktiver Normalform.
\begin{itemize}
\item mit harten und weichen Klauseln (für optimalen Stundenplan)
\end{itemize}
\item Übergebe diese einem SAT bzw. Weighted Partial MAX-SAT Solver.
\item Erzeuge aus der ausgegebenen Variablenzuweisung den generierten
Stundenplan.
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Kodierung der Bedingungen in Aussagenlogik}
\label{sec-2}
\begin{frame}[label=sec-2-1]{Betrachten von Teilproblemen}
\begin{enumerate}[<+->]
\item \emph{zulässiger} Stundenplan bei bekannter Raumbelegung
\item \emph{optimaler} Stundenplan bei bekannter Raumbelegung
\item \emph{zulässiger} Stundenplan bei unbekannter Raumbelegung
\item \emph{optimaler} Stundenplan bei unbekannter Raumbelegung
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-2]{Kodierung von Kardinaltitätsbedingungen}
\begin{itemize}[<+->]
\item \(\operatorname{at-most}\), \(\operatorname{at-least}\),
\(\operatorname{exactly}\) k von n übergebenen Variablen dürfen
wahr sein.
\item Werden für die Stundenplanerzeugung oft verwendet.
\begin{itemize}
\item Effizientes  Übersetzungsschema ist wichtig.
\end{itemize}
\item Kardinalitätsnetzwerke
\begin{itemize}
\item \(O(n \log k)\) zusätzliche Klauseln und Hilfsvariablen
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-3]{Verwendung eines Sortiernetzwerkes}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=250px]{images/sorting-network-gimp.png}
\caption{\label{fig:sorting-network}Kardinalitätsbedingungen durch ein Sortiernetzwerk.}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-4]{Optimierung des Sortiernetzwerkes (k < n)}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=250px]{images/simplified-sorting-network-gimp.png}
\caption{\label{fig:simplified-sorting-network}Vereinfachtes Sortiernetzwerk.}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-5]{zulässiger Stundenplan bei bekannter Raumplanung}
\begin{block}{Variablen}
\begin{itemize}[<+->]
\item \(\text{occurs-at-hour}_{e,h}\) ist \texttt{true} genau dann, wenn
ein Event \(e\) auf die Stunde \(h\) gelegt wurde.
\item \(\text{occurs-at-day}_{e,d}\) ist \texttt{true} genau dann, wenn
ein Event \(e\) auf eine Stunden am Tag \(d\) gelegt wurde.
\item \(\text{occurs-at-room}_{e,r}\) ist \texttt{true} genau dann, wenn
Event \(e\) in Raum \(r\) stattfindet.
\item \(\text{teached-at}_{c,h}\) ist \texttt{true} genau dann, wenn die
Klasse \(c\) zur Zeit \(h\) unterrichtet wird.O
\item \(\text{teaches-at}_{t,h}\) ist \texttt{true} genau dann, wenn der
Lehrer \(t\) zur Zeit \(h\) unterrichtet.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-6]{Beziehungen zwischen den Variablen}
\begin{block}{occurs-at-hour und occurs-at-day}
\[ \operatorname{occurs-at-day}_{e,d} \Leftrightarrow \bigvee_{h \in \operatorname{hours}(d)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]
\end{block}
\begin{block}{teached-at und occurs-at-hour}
\[\operatorname{teached-at}_{c,h} \Leftrightarrow
   \bigvee_{e \in \operatorname{Events} \text{ mit } c \in
   \operatorname{classes}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]
\end{block}
\begin{block}{teaches-at und occurs-at-hour}
\[\operatorname{teaches-at}_{t,h}
   \Leftrightarrow \bigvee_{e \in \operatorname{Events} \text{ mit } t
   \in \operatorname{teachers}(e)}
   \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-7]{Bedingungen - Raumplanung schon bekannt}
\begin{itemize}[<+->]
\item Verhindern von Doppelbelegungen
\begin{align*}&\forall r \in \operatorname{Teachers} \cup \operatorname{Classes} \cup \operatorname{Rooms}\\& \operatorname{at-most}(\{\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} | e \in \operatorname{events-for}(r)\}, 1)\end{align*}
\item Beachten von Zeitbeschränkungen
\begin{align*}
&\forall r \in \operatorname{Rooms}  \cup \operatorname{Teachers} \cup \operatorname{Classes}, \forall h \in \operatorname{times-not-available}(r) \\ &\bigwedge_{e \in \{e | e \in \operatorname{Events}, r \in \operatorname{resources}(e)\}} \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}
\end{align*}
\item Jedes zu belegende Event muss belegt werden
\begin{align*}&\forall e \in \operatorname{Events} \\ &\operatorname{exactly}(\{\operatorname{starts-at-hour}_{e,h} | h \in \operatorname{Hours}\},1)\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-8]{Events mit längerer Dauer}
\begin{itemize}[<+->]
\item Neue Variable starts-at-hour
\begin{align*}
&\forall e \in \operatorname{Events}, \forall h \in \operatorname{Hours} \\
&\operatorname{starts-at-hour}_{e,h} \Leftrightarrow
\bigwedge_{h' \in \{h \ldots h + \operatorname{duration}(e) - 1\}}
\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h'}
\end{align*}
\item Verhindern von zu späten Startzeiten
\begin{align*}
 &\forall e \in \operatorname{Events}, \forall t
 \in \operatorname{Days} \\ 
 &\neg \left ( \bigvee_{h =
 h_{t,\text{max} - d + 2}\ldots h_{t,\text{max}}}
 \operatorname{starts-at-hour}_{e,h} \right)
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-9]{Beachten von Wechselzeiten zwischen Gebäuden}
\begin{itemize}
\item zwei Events mit einer gemeinsamen Klassen oder Lehrern müssen
weit genug auseinander liegen, damit zwischen ihnen gewechselt
werden kann.
\end{itemize}
\begin{align*}
 &\forall e_1 \in \operatorname{Events},  \forall h \in \operatorname{Hours} \hspace{3mm}
   \operatorname{occurs-at-hour_{e_1,h}}  \Rightarrow \\ &\bigwedge_{e_2 \in \operatorname{events-with-common-resource}(e_1), h_2 \in \operatorname{times-changing}(e_1,e_2,h)} \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e_2,h_2}\
 \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-2-10]{Optimalitätsbedingung - Minimierung von Gebäudewechseln}
\begin{itemize}[<+->]
\item Grundidee:
\[\operatorname{teached-in-building}_{c,h,b} \Rightarrow \operatorname{teached-in-building}_{c,h+1,b}\]
\item Hat Schwächen:
\begin{itemize}
\item Unterscheidet nicht, zwischen welchen Gebäuden gewechselt wird.
\item Kommt nicht mit Lücken zwischen Veranstaltungen klar.
\begin{itemize}
\item Diese müssen aber bei einem zulässigen Stundenplan vorhanden sein.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-11]{Optimalitätsbedingungen - Minimierung von Gebäudewechseln}
\begin{itemize}
\item Führe Hilfsvariable class-in-building mit rekursiver Beziehung ein:\\
\(\operatorname{class-in-building}_{c,b,h}\) ist \texttt{true} genau dann, wenn
\begin{enumerate}[<+->]
\item Ein Event \(e\), an dem die Klasse teilnimmt und das in Gebäude \(b\) unterrichtet wird zur
Zeit \(h\) stattfindet:
\[\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \hspace{5mm} c \in
        \operatorname{classes}(e)\text{, } b =
        \operatorname{building}(e) \text{, }\]

oder
\item \(h\) nicht die erste Stunde eines Tages ist, die Klasse \(c\)
 nicht zur Zeit \(h\) unterrichtet wird, und sie die Stunde davor
 im Gebäude \(b\) zuletzt unterrichtet wurde:
\[ \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge
        \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \hspace{5mm} h \neq
        \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h))\]
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-12]{Optimalitätsbedingung - Minimierung von Gebäudewechseln}
\begin{itemize}[<+->]
\item Insgesamt ergibt sich
\begin{align*}
&\forall c \in \operatorname{Classes}, h \in
\operatorname{Times}, b \in \operatorname{Buildings}
\\ &\operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \Leftrightarrow
\\ &\bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in
\operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)}
\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \\ &\vee h \neq
\operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg
\operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge
\operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \end{align*}
\item Damit kann die Bedingung leicht ausgedrückt werden:
\[\operatorname{class-in-building}_{c,h,b_1} \Rightarrow
       \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h+1,b_2}\]
Mit einer Gewichtung abhängig von der Entfernung von \(b_1\) und \(b_2\)
und \(h\) nicht die letzte Stunde eines Tages.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-13]{Erweiterung des Problems um Raumplanung}
\begin{itemize}
\item Alle Bedingungen, die von der Zuordnung von Events zu Räumen und
zu Gebäuden ausgehen müssen angepasst werden.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-2-14]{Verhindern von Doppelbelegungen von Räumen}
\begin{itemize}[<+->]
\item Einführung einer neuen Variable
\[\operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \Leftrightarrow
     \operatorname{occurs-at-room}_{e,r} \wedge \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]
\item Doppelbelegungen können durch folgende Bedingung verhindert werden:
\begin{align*}&\forall r \in \operatorname{Rooms}, h \in \operatorname{Hours }\\ &\operatorname{at-most}(\{\operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} | e\in \operatorname{Events} \},1) \end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Evaluation}
\label{sec-3}
\begin{frame}[label=sec-3-1]{Evaluation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Untersuchung der Skalierbarkeit erstellt sich als schwierig.
\item Einführung eines skalierbaren Beispielproblems, was für die
gegebene Klassenanzahl maximale Auslastung darstellt.
Für \(n\) Klassen enthält das skalierbare
Beispielproblem:
\begin{itemize}
\item 5 Tage mit je 7 Stunden
\item \(n\) Gebäude mit je einem Raum.
\item \(n\) Klassenlehrer.
\item \(n*5*7\) Veranstaltungen, wobei für Klasse \(j\) die 35
Veranstaltungen beim Klassenlehrer \(j\) und in dem Raum im
\(j\)-ten Gebäude stattfinden.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-3-2]{zulässiger Stundenplan bei bekannter Raumplanung}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrl}
Klassen & Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers\\
\hline
10 & 924050 & 12,3\\
20 & 1848100 & 41,7\\
30 & 2772150 & 69,5\\
40 & 3696200 & 131,1\\
50 & 4620250 & 191,4\\
60 & 5544300 & 351,6\\
70 & 6468350 & 434,3\\
80 & 7392400 & 583,2\\
90 & 8316450 & 732,7\\
100 & 9240500 & 904,3\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-3-3]{optimaler Stundenplan bei bekannter Raumplanung}
\begin{itemize}
\item nicht mehr 35 Veranstaltungen pro Woche, sondern 34
\item Abbruch des Solvers nach 5 Minuten
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrlr}
Klassen & Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers & Gewichtung\\
\hline
10 & 935610 & 18 & 0\\
20 & 1909220 & 74.3 & 0\\
30 & 2920830 & 273,2 & 0\\
40 & 3970440 & TIMEOUT & 44\\
50 & 5058050 & TIMEOUT & 56\\
60 & 6183660 & TIMEOUT & 68\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-4]{zulässiger Stundenplan im erweiterten Problem}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrl}
Klassen & Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers\\
\hline
1 & 98720 & 0,8\\
2 & 224840 & 2,5\\
3 & 381405 & 5,5\\
4 & 562360 & 12\\
5 & 781775 & 20,8\\
6 & 1018860 & 36,5\\
7 & 1288735 & 58,5\\
8 & 1580480 & 96,9\\
9 & 1948275 & 134,4\\
10 & 2299300 & 323,3\\
11 & 2686475 & 402,9\\
12 & 3092160 & 531,4\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Zum Vergleich: Ein selbst erstelltes Beispielproblem realistischer Größe mit 12
Klassen hat 1327008 Klauseln und 43 Sekungen zur Lösung benötigt.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-5]{optimaler Stundenplan bei unbekannter Raumplanung}
\begin{itemize}
\item 34 Veranstaltungen pro Woche und keine Raumbelegungen vorgegeben.
\begin{center}
\begin{tabular}{rrlr}
Klassen & Klauseln & Zeit Lösung & Gewicht\\
\hline
1 & 95421 & 0,5 & 0\\
2 & 217878 & 1,1 & 0\\
4 & 545260 & 12,5 & 0\\
6 & 988266 & 55,2 & 0\\
8 & 1533432 & 92,8 & 0\\
10 & 2231350 & TIMEOUT & 12\\
12 & 3001236 & TIMEOUT & 22\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-3-6]{Ergebnisse an einem Beispielproblem realistischer Größe}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=250px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-with-optimisation-class-11.png}
\caption{\label{fig:optimal-class-11}Stundenplan für Klasse 11 nach 60 Sekunden Optimierung.}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=250px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-with-optimisation-werkraum.png}
\caption{\label{fig:werkraumauslastung}Werkraumauslastung}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Fazit}
\label{sec-4}
\begin{frame}[label=sec-4-1]{Fazit}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ein Beispielproblem realistischer Größe und Form konnte in allen
Schwierigkeitsstufen effizient gelöst werden.
\item Untersuchung mittels skalierbaren Beispielproblemem bestätigt dies.
\item Aber:
\begin{itemize}
\item Unerfüllbare Probleme machen Schwierigkeiten.
\item Effizienz kann für ein konkretes Problem noch um einiges erhöht werden.
\end{itemize}
\item Es wäre interessant, den Weighted Partial MAX-SAT Ansatz mit
auf constraint programming oder genetischen Algorithmen basierten
Ansätzen zu vergleichen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-4-2]{Quellen}
\begin{itemize}
\item Roberto Asín Achá and Robert Nieuwenhuis: Curriculum-based Course
Timetabling With Sat And Maxsat, 2012.
\item Roberto Asín, Robert Nieuwenhuis, Albert Oliveras, and Enric Rodríguez-
carbonell: cardinality Networks And Their Applications.  In Proc.
Theory and Applications of Satisfiability Testing (SAT '09), Volume
5584 of LNCS, pages 167-180, 2009.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-4-3]{Leere Folie 1}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-4-4]{Leere Folie 2}
\end{frame}
\end{document}